<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article doi="153" language="cs" publication_type="full_text"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <titles>
    <title>Sazba textu české lidové písně „Když jsem já sloužil“ pomocí modulu l3seq jazyka expl3</title>
  </titles>
  <contributors>
    <person_name contributor_role="author" sequence="first">
      <given_name>Vít</given_name>
      <surname>Starý Novotný</surname>
    </person_name>
  </contributors>
  <pages>
    <first_page>153</first_page>
    <last_page>164</last_page>
  </pages>
  <additional-content>
    <abstract>
      <para>
        Jazyk plain <TeX/> vznikl pro sazbu knih a turingovsky úplným programovacím
        jazykem se stal až na konci svého vývoje. Zatímco příprava textu dokumentů
        a úpravy vzhledu jsou v plain <TeX/>u přímočaré, programování naráží na chybějící
        základní datové struktury a na odloženou expanzi maker, která neodpovídá
        běžnému vyhodnocování v moderních imperativních jazycích.
      </para>
      <para>
        Ve stroji Lua<TeX/> je možné programovat také v imperativním programovacím
        jazyce Lua. Jazyk Lua sice zmíněnými neduhy plain <TeX/>u netrpí, ale komunikace
        mezi <TeX/>em a Luou není přímočará a při předávání dat dochází ke ztrátě
        důležitých informací, jako jsou kategorie <TeX/>ových znaků.
      </para>
      <para>
        Programovací jazyk expl3 nabízí zlatou střední cestu a umožňuje uživatelům
        programovat v <TeX/>u způsobem, na který jsou zvyklí z moderních imperativních
        programovacích jazyků.
      </para>
      <para>
        V tomto článku představuji modul l3seq jazyka expl3, který poskytuje datovou
        strukturu seznamu. Možnosti modulu demonstruji na sazbě textu české
        lidové písně Když jsem já sloužil. Implementaci v jazyce expl3 porovnávám
        s implementací v plain <TeX/>u.
      </para>
    </abstract>
    <title>Typesetting Lyrics of Czech Folksong “Když jsem já sloužil” using the l3seq Module of Expl3 Language</title>
    <abstract>
      <para>
        The language of plain <TeX/> was developed for typesetting books and only became
        a Turing-complete programming language at the end of its development. Whereas
        writing and designing documents is straightforward in plain <TeX/>, programming is
        difficult due to a lack of basic data structures and the delayed macro expansion,
        which is different from modern imperative programming languages.
      </para>
      <para>
        In the Lua<TeX/> engine, authors can also program in the imperative programming
        language of Lua. Although Lua does not share the limitations of plain
        <TeX/>, passing data between <TeX/> and Lua is not straightforward and important
        information such as token category codes are lost in transit.
      </para>
      <para>
        The expl3 programming language combines the best of both worlds and
        allows authors to program in <TeX/> in a way that is similar to modern imperative
        programming languages.
      </para>
      <para>
        In this article, I introduce the l3seq module of the expl3 language that provides
        the list data structure. Using l3seq, I typeset the lyrics of the Czech folksong
        Když jsem já sloužil. I also compare the l3seq implementation with plain <TeX/>.
      </para>
    </abstract>
  </additional-content>
  <xi:include href="citations.xml"/>
</article>
